---
title: ζ(2)及びζ(4)の計算結果を使ってζ(6)を計算してみた。 - panda大学習帳外伝
description: ζ(6)はζ(2)とζ(4)を使って表すことができるので、計算自体は可能です。
mathjax: true
image: https://pandanote.info/wordpress/wp-content/uploads/2022/10/mathlet_example1.png
twitter: 
  card: summary_large_image
encoding: UTF-8
update: Sat Oct 14 23:27:31 2023 +0900
---
{% include pagelink.md %}
# ζ(2)及びζ(4)の計算結果を使ってζ(6)を計算してみた。
{% if page.update %}最終更新日: {{ page.update }} {% endif %}
## はじめに
[こちらのページ](https://vsse.pandanote.info/mathlet.html)の動作確認を兼ねて、$\zeta(6)$の計算を書いていたので、まとめることにしました。

{% include firstad.html %}

## サクサク計算。
[$\zeta(4)$を計算した時](https://pandanote.info/?p=9778)と同様に、$\zeta(6)$もフーリエ変換を使って求めます。

まず、
\begin{align}
f_3(x) &= x^6 \label{eq:fthreex}
\end{align}
とします。

(\ref{eq:fthreex})式をフーリエ展開すると、(\ref{eq:fthreex})式は偶関数であることから、

\begin{align}
f_3(x) &= \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty}a_n\cos nx \label{eq:fourier}
\end{align}

ただし、
\begin{align}
a_n &= \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f_3(t)\cos nt\,dt \nonumber\cr
&= \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}t^6\cos nt\,dt \label{eq:coefficientan}
\end{align}
となりますので、最初に(\ref{eq:coefficientan})式の右辺を計算します。
### $\zeta(4)$の計算の途中で得られる結果を利用する。
$n \ge 1$ の時は、(\ref{eq:coefficientan})式の右辺を部分積分を使って計算します。
\begin{align}
a_n &= \frac{1}{\pi}\int_{\pi}^{-\pi}t^6\cos nt \,dt \nonumber\cr
&= \frac{1}{\pi}\int_{\pi}^{-\pi}t^6\left(\frac{1}{n}\sin nt\right)^{\prime}\,dt \nonumber\cr
&= \frac{1}{n\pi}\left(\left[t^6\sin nt\right]\_{-\pi}^{\pi}-\int_{-\pi}^{\pi}6t^5\sin nt\,dt\right) \nonumber\cr
&= \frac{1}{n\pi}\left(-\int_{-\pi}^{\pi}6t^5\sin nt\,dt\right) \nonumber\cr
&= \frac{1}{n\pi}\int_{-\pi}^{\pi}6t^5\left(\frac{1}{n}\cos nt\right)^{\prime}dt \nonumber\cr
&= \frac{1}{n^2\pi}\left([6t^5\cos nt]\_{-\pi}^{\pi}-\int_{-\pi}^{\pi}30t^4\cos nt\,dt\right) \nonumber\cr
&= \frac{1}{n^2\pi}\left(12\pi^5\cdot(-1)^n-30\int_{-\pi}^{\pi}t^4\cos nt\,dt\right) \label{eq:partialintegral}
\end{align}
ここで、$\zeta(4)$を計算した時の途中で現れる式の計算結果を使うことができて、
\begin{align}
\int_{-\pi}^{\pi}t^4\cos nt\,dt &= \frac{(-1)^n\pi}{n^2}\left(8\pi^2-\frac{48}{n^2}\right) \label{zetafour}
\end{align}
であるので、(\ref{zetafour})式を(\ref{eq:partialintegral})式に代入します。

すると…
\begin{align}
a_n &= \frac{1}{n^2\pi}\left[12\pi^5\cdot(-1)^n-30\frac{(-1)^n\pi}{n^2}\left(8\pi^2-\frac{48}{n^2}\right)\right]\nonumber\cr
&= \frac{(-1)^n}{n^2}\left[12\pi^4-\frac{30}{n^2}\left(8\pi^2-\frac{48}{n^2}\right)\right]\nonumber\cr
&= \frac{(-1)^n}{n^2}\left[12\pi^4-\frac{1}{n^2}\left(240\pi^2-\frac{1440}{n^2}\right)\right]\nonumber\cr
&= \frac{(-1)^n}{n^2}\left(12\pi^4-\frac{240\pi^2}{n^2}+\frac{1440}{n^4}\right)\label{eq:secondform}
\end{align}
と計算できます。

また、
\begin{align}
a_0 &= \frac{2}{7}\pi^6 \label{eq:coefficientatzero}
\end{align}
であるので、(\ref{eq:secondform})式とまとめると、
\begin{align}
f_3(x) &= \frac{1}{7}\pi^6 + \sum_{n=1}^{\infty}\left[\frac{(-1)^n}{n^2}\left(12\pi^4-\frac{240\pi^2}{n^2}+\frac{1440}{n^4}\right)\right]\cos nx \label{eq:thirdform}
\end{align}

{%include secondintervalad.html %}

### $\zeta(2)$及び$\zeta(4)$の値を利用して計算する。
$x = \pi$とおくと、
\begin{align}
f_3(\pi) &= \frac{1}{7}\pi^6 + \sum_{n=1}^{\infty}\left[\frac{(-1)^n}{n^2}\left(12\pi^4-\frac{240\pi^2}{n^2}+\frac{1440}{n^4}\right)\right] (-1)^n\nonumber\cr
&= \frac{1}{7}\pi^6 + \sum_{n=1}^{\infty}\left[\frac{1}{n^2}\left(12\pi^4-\frac{240\pi^2}{n^2}+\frac{1440}{n^4}\right)\right]\nonumber\cr
&= \frac{1}{7}\pi^6 + \sum_{n=1}^{\infty}\frac{12\pi^4}{n^2}-\sum_{n=1}^{\infty}\frac{240\pi^2}{n^4}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1440}{n^6}\nonumber\cr
&= \frac{1}{7}\pi^6 + 12\pi^4\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^2}-240\pi^2\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^4}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1440}{n^6}\nonumber\cr
&= \frac{1}{7}\pi^6 + 2\pi^6-\frac{8}{3}\pi^6+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1440}{n^6} \label{eq:fourthform}
\end{align}
と計算できることと、$f_3(\pi) = \pi^6$であることから、
\begin{align}
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1440}{n^6} &= \pi^6 - \frac{1}{7}\pi^6 - 2\pi^6+\frac{8}{3}\pi^6\nonumber\cr
&= \frac{32}{21}\pi^6 \label{eq:fifthform}
\end{align}
と計算できます。

(\ref{eq:fifthform})式の両辺を1440で割ると、
\begin{align}
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^6}&= \frac{32}{21\cdot 1440}\pi^6\nonumber\cr
&= \frac{\pi^6}{945}
\end{align}
よって、$\zeta(6) = \dfrac{\pi^6}{945}$であることがわかる。$\blacksquare$

{%include thirdintervalad.html %}

## まとめ
ここまでの計算で、$\zeta(4)$の計算の途中結果並びに、$\zeta(2)$及び$\zeta(4)$の計算結果を使って$\zeta(6)$を計算することができました。

この調子で$\zeta(2n-2)$の計算の途中結果と$\zeta(2), \zeta(4), \cdots \zeta(2n-2)$を使って$\zeta(2n)$の計算結果ができそうですが、この記事ではここまでにしておきます。

この記事は以上です。
## リンク
{% include pagelink.md %}

{% include fourthintervalad.html %}
